# 一元二次方程

## 入门知识

* $(-a)^2 = a^2$

* $\displaystyle (\frac{a}{b})^2 = \frac{a^2}{b^2}$

* $\sqrt{a}中, a \ge 0$

* $a^2 = x (x \ge 0), 那么a = \pm \sqrt{x}$

* $(ab)^2 = a^2b^2$

* $(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$

* $a^2 - b^2 = (a+b)(a-b)$

* $(\sqrt{a})^2 = a(a \ge 0)$

* $\sqrt{a^2} = |a| = \{a (a \ge 0); - a (a \lt 0)\}$

* $\sqrt{ab} = \sqrt{a} \times \sqrt{b} (a \ge 0,b \ge 0)$

* $\displaystyle \sqrt {\frac{a}{b}} = \frac{\sqrt {a}}{\sqrt {b}} (a \ge 0, b \gt 0)$


## 公式推导1

对于一个一元二次方程$ax^2 + bx + c = 0 (a, b, c均为常数, 且a \ne 0)(任何满足上述要求的一元二次函数都可以转化为ax^2 + bx + c = 0的形式), 如果b^2 - 4ac \ge 0,那么:$

$$ax^2 + bx + c = 0$$

$$ax^2 + bx = -c（移项）$$

$$x^2 + \frac {b}{a}x = - \frac{c}{a}（两边同除以a，方便配方）$$

$$x^2 + \frac {b}{a}x + (\frac{b}{2a})^2 = - \frac{c}{a} + (\frac{b}{2a})^2（配方）$$

$$(x + \frac{b}{2a})^2 = - \frac{c}{a} + (\frac{b}{2a})^2$$

$$(x + \frac{b}{2a})^2 = - \frac{c}{a} + \frac{b^2}{4a^2}$$

$$(x + \frac{b}{2a})^2 = - \frac{4ac}{4a^2} + \frac{b^2}{4a^2}$$

$$(x + \frac{b}{2a})^2 = \frac{b^2-4ac}{4a^2}$$

$$x + \frac{b}{2a} = \pm \sqrt {\frac{b^2-4ac}{4a^2}}$$

$$x + \frac{b}{2a} = \pm \frac{\sqrt {b^2-4ac}}{2a}$$

$$x_1 = \frac{\sqrt {b^2-4ac}}{2a} - \frac{b}{2a} = \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$

$$x_2 = - \frac{\sqrt {b^2-4ac}}{2a} - \frac{b}{2a} = \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$

$$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}    (b^2 - 4ac \ge 0)$$

## 公式推导2

$\displaystyle ax^2 + bx +c = a(x + \frac{b}{2a})^2 + \frac{4ac - b^2}{4a}$（$a, b, c$均为常数，$a \ne 0$），如果$b^2-4ac \ge 0$，那么：

$$a(x + \frac{b}{2a})^2 + \frac{4ac - b^2}{4a} = 0$$

$$a(x + \frac{b}{2a})^2 + \frac{4ac - b^2}{4a} = 0$$

$$a(x + \frac{b}{2a})^2 = - \frac{4ac - b^2}{4a}$$

$$(x + \frac{b}{2a})^2 = - \frac{4ac - b^2}{4a^2}$$

$$(x + \frac{b}{2a})^2 =  \frac{b^2 - 4ac }{4a^2}$$

$$x + \frac{b}{2a} = \pm \sqrt {\frac{b^2-4ac}{4a^2}}$$

$$x + \frac{b}{2a} = \pm \frac{\sqrt {b^2-4ac}}{2a}$$

$$x_1 = \frac{\sqrt {b^2-4ac}}{2a} - \frac{b}{2a} = \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$

$$x_2 = - \frac{\sqrt {b^2-4ac}}{2a} - \frac{b}{2a} = \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$

$$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$

## 拓展1

* 若$b^2 - 4ac \gt 0$，方程$ax^2 + bx + c = 0(a \ne 0)$有两个不相等的实数根：

   $$x_1 = \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$
   $$x_2 = \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$

* 若$b^2 - 4ac = 0$，方程$ax^2 + bx + c = 0(a \ne 0)$有两个相等的实数根：

   $$x = - \frac{b}{2a}$$

* 若$b^2 - 4ac \lt 0$,方程$ax^2 + bx + c = 0(a \ne 0)$没有实数根。

## 韦达定理

已知$ax^2 + bx + c = 0(a, b, c为常数, 且a \ne 0)$，如果$b^2-4ac \ge 0$，求$x_1 + x_2$和$x_1 \times x_2$

$$x_1 = \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a},x_2 = \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$

$$x_1 + x_2 = \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a} + \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a} = \frac{-2b}{2a} = - \frac{b}{a}$$

$$x_1 \times x_2 = \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \times \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a} = \frac{(-b + \sqrt{b^2-4ac}) \times (-b - \sqrt{b^2-4ac})}{4a^2} = \frac{(-b)^2 - (\sqrt{b^2-4ac})^2}{4a^2} = \frac{b^2 - (b^2-4ac)}{4a^2} = \frac{4ac}{4a^2} = \frac{c}{a}$$

### 另一种形式

若一元二次方程 $ax^2 + bx + c = 0$ 有两个实数解 $x_1$, $x_2$，则 $x_1$, $x_2$ 满足

* $x_1 + x_2 = - \frac{b}{a}$

* $x_1 \times x_2 = \frac{c}{a}$

## 罗氏求根

例题:
用罗氏求根的方法解一元二次方程$x^2 - 8x + 12 = 0$的根.

分析：
我们知道，对于一个一元二次方程$ax^2 + bx + c = 0$($a, b, c$为常数)，如果$b^2-4ac \ge 0$，那么：$\displaystyle x_1 + x_2 = - \frac{b}{a},x_1 \times x_2 = \frac{c}{a}$.
一元二次方程$x^2 - 8x + 12 = 0$中，$a = 1,b = -8,c = 12,b^2-4ac = (-8)^2 - 4 \times 1 \times 12 = 16 \gt 0$，所以这个一元二次方程有两个不同的实数根。

$\displaystyle x_1 + x_2 = - \frac{b}{a} = - \frac{-8}{1} = 8,x_1 \times x_2 = \frac{c}{a} = \frac{12}{1} =12$.

$(x_1 + x_2) \div 2 = 4$，所以假设 $x_1 = (4 + u),x_2 = (4 - u)$，那么$x_1 \times x_2 = (4 + u)(4 - u) = 4^2 - u^2 = 16 - u^2 = 12$，即$u= \pm \sqrt{4} = \pm 2$。

$\therefore$ 当 $u = 2$时，$x_1 = 4 + 2 = 6,x_2 = 4 - 2 = 2$.